\section{Resultados}

Os resultados obtidos nos testes de validação apresentam a média dos valores coletados após diversas execuções dos quatro testes de mudança de forma sequencial em uma máquina virtual. Tanto o serviço SWAPI como os clientes JavaScript foram executados no mesmo ambiente computacional, porém com conexão local de latência 10mb/s para simulação de um ambiente distribuído. Para a variável de processamento, foram utilizados valores que pudessem representar um dispositivo computacional de médio porte. (1 CPU de 2.4 GHz e 4gb de RAM)

Inicialmente, observa-se na figura 28 que o cliente 1 (sem o uso da ferramenta) não apresenta um bom índice de acerto das respostas. Dentre as quatro mudanças, obteve apenas 58\% de acerto, sendo a C3 a única mudança em que conseguiu responder certo todas pois não houve mudança nas URIs que estava utilizando. Um resultado esperado, significando que houve quebra de contrato e impacto negativo ao código de busca.

Em contrapartida, o cliente 2 (com o uso da ferramenta) apresenta um resultado no índice de acerto da figura 29 36.61\% superior ao cliente 1. Com um total de 91,5\% de acerto, apenas não completou com 100\% de acerto pois a mudança C4 não permitiu que fosse possível acessar todos os dados necessários para a responder da pergunta Q2. Isso representa que a ferramenta foi capaz, através do intermediador, de evitar a criação de contrato e causar impacto negativo ao código de busca.

Nota-se que ambos os clientes não apresentaram erros na resposta, ao invés acabam não respondendo pois ocorre exceções durante o código de busca ou lógica devido ao impacto das mudanças no fluxo de dados.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      ybar stacked,
      ymax=1,
      ymin=0,
      enlargelimits=0.15,
      legend style={at={(0.5,-0.20)},
        anchor=north,legend columns=-1},
      ylabel={Índice de acerto},
      symbolic x coords={C1, C2, C3, C4,
          C5, C6, C7},
      xtick=data,
      x tick label style={rotate=45,anchor=east},
      ]
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,0.33) (C2,0.66)
    (C3,1) (C4,0.33)};
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,0) (C2,0)
    (C3,0) (C4,0)};
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,0.66) (C2,0.33)
    (C3,0) (C4,0.66)};
  \legend{Acertou, Errou, Não Respondeu}
  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Índice de acerto sem o uso da ferramenta}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      ybar stacked,
      ymax=1,
      ymin=0,
      enlargelimits=0.15,
      legend style={at={(0.5,-0.20)},
        anchor=north,legend columns=-1},
      ylabel={Índice de acerto},
      symbolic x coords={C1, C2, C3, C4,
          C5, C6, C7},
      xtick=data,
      x tick label style={rotate=45,anchor=east},
      ]
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,1) (C2,1)
    (C3,1) (C4,0.66)};
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,0) (C2,0)
    (C3,0) (C4,0)};
  \addplot+[ybar] plot coordinates {(C1,0) (C2,0)
    (C3,0) (C4,0.33)};
  \legend{Acertou, Errou, Não Respondeu}
  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Índice de acerto com o uso da ferramenta}
\end{figure}

Ao analisar a mudança C3 isoladamente, onde ambos conseguem responder com 100\% de acerto, percebe-se na figura 30 e 31 que o cliente 2 consegue realizar uma busca mais performática (menor número de requisição e tamanho de dados) que o cliente 1. Isso porque, após a mudança e sem alterar o código de busca de dados, a ferramenta consegue remapear as requisições geradas pelas consultas GraphQL graças ao algoritmo de implementação na automação das chamadas em URIs.

Outro ponto importante é que, após a mudança C3 e atualização dos metadados no cliente, o algoritmo da ferramenta percebe que há a possibilidade de realizar menos requisições em busca dos dados para responder as perguntas. O que resulta em uma redução de aproximadamente 54\% dos acessos entre o cliente 1 e cliente 2.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      ybar,
      ymax=400,
      ymin=100,
      enlargelimits=0.15,
      ylabel={Número de requisições},
      symbolic x coords={Cliente 1,Cliente 2},
      xtick=data,
      nodes near coords,
      nodes near coords align={vertical},
      ]
  \addplot coordinates {(Cliente 1,360) (Cliente 2,194)};
  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Comparação no número de requisições C3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
      ybar,
      ymax=230,
      ymin=200,
      enlargelimits=0.15,
      ylabel={Tamanho de resposta (kb)},
      symbolic x coords={Cliente 1,Cliente 2},
      xtick=data,
      nodes near coords,
      nodes near coords align={vertical},
      ]
  \addplot coordinates {(Cliente 1,225.777) (Cliente 2,221.547)};
  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Comparação no tamanho de resposta C3}
\end{figure}

Apesar dos ganhos de performance e desenvolvimento através do uso da ferramenta vistos anteriormente, percebe-se na figura 32 um outro cenário em que indica o lado negativo do seu uso causado pelo tempo de \textit{overhead}\footnote{
  Processamento em excesso
}. Em média, a ferramenta atrasou em 1.7 segundos a execução na consulta de dados do cliente, sendo o tempo de busca de metadados responsável por somar mais da metade deste atraso inicial.

Contudo, é importante levar em conta que este tempo de \textit{overhead} é um impasse da ferramenta, mas também relativo ao tempo de vida do cliente que está sendo executado. Por exemplo, em clientes com tempo de vida curto ou que dependem de carregamento rápido, a ferramenta pode não ser a solução ideal. Nos demais casos, é visível os benefícios que seu uso pode trazer.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
        ybar interval,
        ylabel={Tempo de overhead (s)},
        legend style={at={(0.5,-0.15)},
        anchor=north,legend columns=-1},
        const plot,
		stack plots=y,
		area style,
        symbolic x coords={C1,C2,C3,C4},
		enlarge x limits=false]
	\addplot coordinates
		{(C1,0.57) (C2,0.42) (C3,0.38) (C4,0.48)}
		\closedcycle;
	\addplot coordinates
		{(C1,1.178) (C2,1.123) (C3,1.343) (C4,1.185)}
		\closedcycle;
    \legend{Processamento,Busca de Metadados}
	\end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Overhead da ferramenta}
\end{figure}
